<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://roaldin.ch/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://roaldin.ch/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-04-03T19:23:40+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/feed.xml</id><title type="html">Dagelijkse dingen in Zwitserland vanuit Nederlands perspectief</title><subtitle>Sommige dingen vallen pas op als je er als buitenstaander naar kijkt. Met enige onregelmaat zal ik hier korte krabbels over schrijven.</subtitle><entry><title type="html">Chocoladepaashaas</title><link href="https://roaldin.ch/chocoladepaashaas" rel="alternate" type="text/html" title="Chocoladepaashaas" /><published>2024-04-03T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/chocoladepaashaas</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/chocoladepaashaas"><![CDATA[<p>Het paasweekend is weer voorbij en dat betekent voor veel Zwitsers dat ze van hun chocoladepaashazen af moeten. Toen ik voor de eerste keer hoorde over dit fenomeen was ik verbaasd. Die hazen zijn toch gewoon van chocolade en die eet je toch gewoon op?</p>

<p>Ik vroeg collega P. of hij zich herkende in dit luxeprobleem. “Jazeker,” zei hij. P. bleek ook nog een aantal overgebleven <em>Osterhasen</em> thuis te hebben liggen.</p>

<p>Gelukkig zijn er oplossingen voor. Zo zijn er online allerlei recepten over hoe je de hazen kunt verwerken. Zoals <a href="https://www.bettybossi.ch/de/Magazin/Display/1067000/Osterhasen-verwerten-die-besten-Tipps-und-Tricks">deze</a> van Zwitserlands favoriete bakmerk Betty Bossi. Of je maakt er een cake van, zoals een collega van I. en neemt deze mee naar het werk.</p>

<p>Ik blijf het bijzonder vinden. Waarom wordt de chocolade wel opgegeten als het in een nieuwe vorm zit of anders is verwerkt, vroeg ik aan S. “Waarschijnlijk,” zei hij, “komt dat omdat de paashazen vaak van minder goede chocolade worden gemaakt.” De chocolade eitjes at hij in ieder geval altijd wel op.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Het paasweekend is weer voorbij en dat betekent voor veel Zwitsers dat ze van hun chocoladepaashazen af moeten. Toen ik voor de eerste keer hoorde over dit fenomeen was ik verbaasd. Die hazen zijn toch gewoon van chocolade en die eet je toch gewoon op? Ik vroeg collega P. of hij zich herkende in dit luxeprobleem. “Jazeker,” zei hij. P. bleek ook nog een aantal overgebleven Osterhasen thuis te hebben liggen. Gelukkig zijn er oplossingen voor. Zo zijn er online allerlei recepten over hoe je de hazen kunt verwerken. Zoals deze van Zwitserlands favoriete bakmerk Betty Bossi. Of je maakt er een cake van, zoals een collega van I. en neemt deze mee naar het werk. Ik blijf het bijzonder vinden. Waarom wordt de chocolade wel opgegeten als het in een nieuwe vorm zit of anders is verwerkt, vroeg ik aan S. “Waarschijnlijk,” zei hij, “komt dat omdat de paashazen vaak van minder goede chocolade worden gemaakt.” De chocolade eitjes at hij in ieder geval altijd wel op.]]></summary></entry><entry><title type="html">Keukens</title><link href="https://roaldin.ch/keukens" rel="alternate" type="text/html" title="Keukens" /><published>2024-03-25T00:00:00+00:00</published><updated>2024-03-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/keukens</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/keukens"><![CDATA[<p><a href="/assets/keuken-1.png"><picture><source srcset="/generated/keuken-1-300-2388cfcba.webp 300w, /generated/keuken-1-500-2388cfcba.webp 500w, /generated/keuken-1-650-2388cfcba.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/keuken-1-300-c7418a5d8.png 300w, /generated/keuken-1-500-c7418a5d8.png 500w, /generated/keuken-1-650-c7418a5d8.png 650w" type="image/png"><img src="/generated/keuken-1-800-c7418a5d8.png" width="1024" height="827"></picture></a></p>

<p>Appartementkeukens hebben opvallend vaak dezelfde elementen in Zwitserland. Zo is de apparatuur van V-Zug, een Zwitsers merk dat ik nog nooit in Nederland heb gezien; de afvalemmer voor groen en restafval is van Mullex en in alle lades liggen grijze antislipmatjes.</p>

<p>Het feit dat de apparatuur vaak hetzelfde is, heeft zo zijn voordelen. Zo was ik laatst bij T. in zijn nieuwe appartement en die recent naar Zwitserland is verhuisd. Hij beklaagde zich over de hoogte van het bovenste rek van de vaatwasser.</p>

<p>Met de kennis van een en dus álle Zwitserse keukens wist uw schrijver hoe dit euvel verholpen kon worden. Er zitten namelijk twee knoppen aan weerszijden van het rek, waarmee deze in hoogte versteld kan worden.</p>

<p>Handig, die uniforme keukens.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Appartementkeukens hebben opvallend vaak dezelfde elementen in Zwitserland. Zo is de apparatuur van V-Zug, een Zwitsers merk dat ik nog nooit in Nederland heb gezien; de afvalemmer voor groen en restafval is van Mullex en in alle lades liggen grijze antislipmatjes. Het feit dat de apparatuur vaak hetzelfde is, heeft zo zijn voordelen. Zo was ik laatst bij T. in zijn nieuwe appartement en die recent naar Zwitserland is verhuisd. Hij beklaagde zich over de hoogte van het bovenste rek van de vaatwasser. Met de kennis van een en dus álle Zwitserse keukens wist uw schrijver hoe dit euvel verholpen kon worden. Er zitten namelijk twee knoppen aan weerszijden van het rek, waarmee deze in hoogte versteld kan worden. Handig, die uniforme keukens.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/keuken-1-650-2388cfcba.webp" /><media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/keuken-1-650-2388cfcba.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Paardenbloemen</title><link href="https://roaldin.ch/paardenbloemen" rel="alternate" type="text/html" title="Paardenbloemen" /><published>2024-03-20T00:00:00+00:00</published><updated>2024-03-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/paardenbloemen</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/paardenbloemen"><![CDATA[<p>Eens in de zoveel tijd valt de onderstaande folder, ondanks de ja-nee-sticker, in onze brievenbus. Deze gigantische paardenbloemen zagen we eerst regelmatig bij mensen in de tuin. Tegenwoordig zien we ze niet meer zo vaak, of zou het gewenning zijn?</p>

<p><a href="/assets/paardenbloemen-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/paardenbloemen-1-300-7b33caad8.webp 300w, /generated/paardenbloemen-1-500-7b33caad8.webp 500w, /generated/paardenbloemen-1-650-7b33caad8.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/paardenbloemen-1-300-3110aa431.jpg 300w, /generated/paardenbloemen-1-500-3110aa431.jpg 500w, /generated/paardenbloemen-1-650-3110aa431.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/paardenbloemen-1-800-3110aa431.jpg" width="3372" height="2422"></picture></a></p>

<p>We vertelden laatst over deze paardenbloemen aan vrienden uit Zürich en zij hadden dit fenomeen nog niet eerder gezien. Blijkbaar wordt er niet geflyerd in de stad.</p>

<p>Deze tuindecoratie is overigens niet goedkoop. Voor een exemplaar van 240 cm moet je CHF 1900 (€ 1978) neerleggen en één van 450 cm kost CHF 3800 (€ 3956). De bezorgkosten zijn dan wel inbegrepen. Scheelt weer.</p>

<p>Als de zaadjes er maar niet afwaaien tijdens het transport.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Eens in de zoveel tijd valt de onderstaande folder, ondanks de ja-nee-sticker, in onze brievenbus. Deze gigantische paardenbloemen zagen we eerst regelmatig bij mensen in de tuin. Tegenwoordig zien we ze niet meer zo vaak, of zou het gewenning zijn? We vertelden laatst over deze paardenbloemen aan vrienden uit Zürich en zij hadden dit fenomeen nog niet eerder gezien. Blijkbaar wordt er niet geflyerd in de stad. Deze tuindecoratie is overigens niet goedkoop. Voor een exemplaar van 240 cm moet je CHF 1900 (€ 1978) neerleggen en één van 450 cm kost CHF 3800 (€ 3956). De bezorgkosten zijn dan wel inbegrepen. Scheelt weer. Als de zaadjes er maar niet afwaaien tijdens het transport.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/paardenbloemen-1-500-7b33caad8.webp" /><media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/paardenbloemen-1-500-7b33caad8.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Auto wassen</title><link href="https://roaldin.ch/autowassen" rel="alternate" type="text/html" title="Auto wassen" /><published>2024-03-14T00:00:00+00:00</published><updated>2024-03-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/autowassen</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/autowassen"><![CDATA[<p><a href="/assets/autowassen-1.png"><picture><source srcset="/generated/autowassen-1-300-2175b4e78.webp 300w, /generated/autowassen-1-500-2175b4e78.webp 500w, /generated/autowassen-1-650-2175b4e78.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/autowassen-1-300-0e6cd0f6b.png 300w, /generated/autowassen-1-500-0e6cd0f6b.png 500w, /generated/autowassen-1-650-0e6cd0f6b.png 650w" type="image/png"><img src="/generated/autowassen-1-800-0e6cd0f6b.png" width="1024" height="706"></picture></a></p>

<p>Een populaire bezigheid van Nederlandse mannen is het wassen van hun auto in het weekend. Hier zie ik nooit mensen hun auto bij huis wassen. Wel zijn er opvallend veel wasstraten. Niet alleen zo’n automatische waar je auto doorheen rolt, maar ook een station waar je je auto zelf kunt poetsen en stofzuigen.</p>

<p>Later leerde ik dat dit komt doordat je je auto <a href="https://www.srf.ch/sendungen/kassensturz-espresso/services/espresso-aha/espresso-aha-darf-ich-mein-auto-zu-hause-waschen">niet zomaar op je oprit mag wassen</a><sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>. Het afspoelen van je auto met water zonder zeep mag vaak wel, maar ook niet overal. Zodra je zeep gebruikt, moet je ervoor zorgen dat het water in het riool terechtkomt en niet in de afwateringskanalen die uitmonden in beekjes of rivieren.</p>

<p>Daarom nemen de meeste mensen het zekere voor het onzekere en wassen hun bolides bij een professionele wasstraat.</p>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>SRF “Espresso Aha!”, Stefan Wüthrich, Maandag, 12.04.2021, 08.13 uur <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Een populaire bezigheid van Nederlandse mannen is het wassen van hun auto in het weekend. Hier zie ik nooit mensen hun auto bij huis wassen. Wel zijn er opvallend veel wasstraten. Niet alleen zo’n automatische waar je auto doorheen rolt, maar ook een station waar je je auto zelf kunt poetsen en stofzuigen. Later leerde ik dat dit komt doordat je je auto niet zomaar op je oprit mag wassen1. Het afspoelen van je auto met water zonder zeep mag vaak wel, maar ook niet overal. Zodra je zeep gebruikt, moet je ervoor zorgen dat het water in het riool terechtkomt en niet in de afwateringskanalen die uitmonden in beekjes of rivieren. Daarom nemen de meeste mensen het zekere voor het onzekere en wassen hun bolides bij een professionele wasstraat. SRF “Espresso Aha!”, Stefan Wüthrich, Maandag, 12.04.2021, 08.13 uur &#8617;]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/autowassen-1-500-2175b4e78.webp" /><media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/autowassen-1-500-2175b4e78.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Plaatsnamen</title><link href="https://roaldin.ch/plaatsnamen" rel="alternate" type="text/html" title="Plaatsnamen" /><published>2024-03-09T00:00:00+00:00</published><updated>2024-03-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/plaatsnamen</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/plaatsnamen"><![CDATA[<p>Het leuke van in een ander land wonen is dat een Duits woord in het Nederlands (of Engels) een andere, en soms grappige, betekenis kan hebben. Zo gebruikte <a href="https://www.youtube.com/watch?v=jWMIU2DRrK0">Herman Finkers</a> Kloten al eens in een show: “Basel of Zürich, het blijft Kloten”.</p>

<p>Naast Kloten zijn er nog een paar grappige plaatsnamen:</p>

<ol>
  <li>Wankdorf</li>
  <li>Bubikon</li>
  <li>Bitsch</li>
  <li>Vals</li>
  <li>Winkel</li>
  <li>Rapperswil</li>
  <li>Auw</li>
  <li>Küttingen</li>
  <li>Planken</li>
  <li>Scheuren</li>
  <li>Lachen</li>
  <li>Leuk</li>
</ol>

<p>Tot slot zijn er nog de Titlis (berg) en de Albert-Heim-Hütte (berghut).</p>

<p>Leuk hé? Lachen.</p>

<p>:D</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Het leuke van in een ander land wonen is dat een Duits woord in het Nederlands (of Engels) een andere, en soms grappige, betekenis kan hebben. Zo gebruikte Herman Finkers Kloten al eens in een show: “Basel of Zürich, het blijft Kloten”. Naast Kloten zijn er nog een paar grappige plaatsnamen: Wankdorf Bubikon Bitsch Vals Winkel Rapperswil Auw Küttingen Planken Scheuren Lachen Leuk Tot slot zijn er nog de Titlis (berg) en de Albert-Heim-Hütte (berghut). Leuk hé? Lachen. :D]]></summary></entry><entry><title type="html">Stossluften</title><link href="https://roaldin.ch/stossluften" rel="alternate" type="text/html" title="Stossluften" /><published>2024-03-02T00:00:00+00:00</published><updated>2024-03-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/stossluften</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/stossluften"><![CDATA[<p><a href="/assets/stossluften-1.png"><picture><source srcset="/generated/stossluften-1-300-c8799c8e0.webp 300w, /generated/stossluften-1-500-c8799c8e0.webp 500w, /generated/stossluften-1-650-c8799c8e0.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/stossluften-1-300-0d9a11f44.png 300w, /generated/stossluften-1-500-0d9a11f44.png 500w, /generated/stossluften-1-650-0d9a11f44.png 650w" type="image/png"><img src="/generated/stossluften-1-800-0d9a11f44.png" width="1024" height="708"></picture></a></p>

<p>In Nederland is ventilatie van essentieel belang in huizen. Elk huis heeft daarom vaak kleine roosters boven elk raam om dit te faciliteren.</p>

<p>Dit zouden ze in de oostelijkere gedeeltes van Europa nooit accepteren. Zij zijn namelijk als de dood voor elk zuchtje wind dat binnen gevoeld kan worden. Volgens de volkswijsheid word je daar namelijk doodziek van.</p>

<p>Zwitserland zit er wat dat betreft tussenin. Er zijn hier vaak geen roosters te vinden boven de ramen. In plaats daarvan wordt het <em>Stossluften</em> (stootluchten) toegepast.</p>

<p>Tijdens het Stossluften worden alle ramen en deuren even geopend om de boel een paar minuten te laten doorwaaien. Driemaal daags moest dit gebeuren, was het advies dat ik laatst hoorde.</p>

<p>Wij Stossluften vaak even na het koken om de geuren weg te krijgen. Slapen doen we vaak met een raam op een kier, mits het niet te koud is buiten.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[In Nederland is ventilatie van essentieel belang in huizen. Elk huis heeft daarom vaak kleine roosters boven elk raam om dit te faciliteren. Dit zouden ze in de oostelijkere gedeeltes van Europa nooit accepteren. Zij zijn namelijk als de dood voor elk zuchtje wind dat binnen gevoeld kan worden. Volgens de volkswijsheid word je daar namelijk doodziek van. Zwitserland zit er wat dat betreft tussenin. Er zijn hier vaak geen roosters te vinden boven de ramen. In plaats daarvan wordt het Stossluften (stootluchten) toegepast. Tijdens het Stossluften worden alle ramen en deuren even geopend om de boel een paar minuten te laten doorwaaien. Driemaal daags moest dit gebeuren, was het advies dat ik laatst hoorde. Wij Stossluften vaak even na het koken om de geuren weg te krijgen. Slapen doen we vaak met een raam op een kier, mits het niet te koud is buiten.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/stossluften-1-500-c8799c8e0.webp" /><media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/stossluften-1-500-c8799c8e0.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Verzonken gymzalen</title><link href="https://roaldin.ch/gymzalen" rel="alternate" type="text/html" title="Verzonken gymzalen" /><published>2024-02-24T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/gymzalen</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/gymzalen"><![CDATA[<p>Laatst liep ik langs een gymzaal en het viel me op dat deze verzonken lag in de grond. Via de ramen die bovenaan de gymzaal zaten, maar voor mij op straatniveau, keek ik zo de gymzaal in.</p>

<p>Het was een apart gezicht. Ineens realiseerde ik me dat ik hier vaker dit soort verzonken gymzalen had gezien. Ik kon er zo een stuk of vijf herinneren.</p>

<p>Waarom zouden ze dit doen? Wellicht heeft het te maken met het heuvelachtigere landschap? Huizen hebben soms immers ook een andere ‘begane grond’ aan de voor- en achterzijde. Al is het me bij andere grote gebouwen, zoals loodsen of kantoren, nooit opgevallen. En ik ken ook gymzalen die, ondanks dat ze op vlak terrein liggen, wel verzonken zijn.</p>

<p>Google weet het helaas ook niet. Vooralsnog blijft het een mysterie.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Laatst liep ik langs een gymzaal en het viel me op dat deze verzonken lag in de grond. Via de ramen die bovenaan de gymzaal zaten, maar voor mij op straatniveau, keek ik zo de gymzaal in. Het was een apart gezicht. Ineens realiseerde ik me dat ik hier vaker dit soort verzonken gymzalen had gezien. Ik kon er zo een stuk of vijf herinneren. Waarom zouden ze dit doen? Wellicht heeft het te maken met het heuvelachtigere landschap? Huizen hebben soms immers ook een andere ‘begane grond’ aan de voor- en achterzijde. Al is het me bij andere grote gebouwen, zoals loodsen of kantoren, nooit opgevallen. En ik ken ook gymzalen die, ondanks dat ze op vlak terrein liggen, wel verzonken zijn. Google weet het helaas ook niet. Vooralsnog blijft het een mysterie.]]></summary></entry><entry><title type="html">Lunchwandeling</title><link href="https://roaldin.ch/lunchwandeling" rel="alternate" type="text/html" title="Lunchwandeling" /><published>2024-02-18T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/lunchwandeling</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/lunchwandeling"><![CDATA[<p>In Nederland zie je rond lunchtijd regelmatig een groep mensen een ommetje maken. Het groepje valt vaak op omdat ze in een aparte samenstelling of aantallen lopen, of ze lopen over een onooglijk industrieterrein.</p>

<p>Hier heb ik het fenomeen nog niet zo vaak gezien. Dat zal deels te maken hebben met het feit dat een warme lunch zich hier niet voor leent, in tegenstelling tot de boterham. Daarnaast zal het ook te maken hebben met het feit dat ik nu in een grote stad werk, waar zulke groepjes minder opvallen.</p>

<p>Daarnaast moet je voor de lunch soms hier sowieso de deur uit en heb je daarmee je ommetje te pakken.</p>

<p>Wat ik hier wel af en toe zie, is dat mensen tussen de middag gaan sporten. Bijvoorbeeld een rondje hardlopen of even naar de sportschool. Dat heb ik in Nederland dan weer niet meegemaakt.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[In Nederland zie je rond lunchtijd regelmatig een groep mensen een ommetje maken. Het groepje valt vaak op omdat ze in een aparte samenstelling of aantallen lopen, of ze lopen over een onooglijk industrieterrein. Hier heb ik het fenomeen nog niet zo vaak gezien. Dat zal deels te maken hebben met het feit dat een warme lunch zich hier niet voor leent, in tegenstelling tot de boterham. Daarnaast zal het ook te maken hebben met het feit dat ik nu in een grote stad werk, waar zulke groepjes minder opvallen. Daarnaast moet je voor de lunch soms hier sowieso de deur uit en heb je daarmee je ommetje te pakken. Wat ik hier wel af en toe zie, is dat mensen tussen de middag gaan sporten. Bijvoorbeeld een rondje hardlopen of even naar de sportschool. Dat heb ik in Nederland dan weer niet meegemaakt.]]></summary></entry><entry><title type="html">Bammetjes achter het bureau</title><link href="https://roaldin.ch/bammetjes" rel="alternate" type="text/html" title="Bammetjes achter het bureau" /><published>2024-02-13T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/bammetjes</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/bammetjes"><![CDATA[<p><a href="/assets/bammetjes-1.png"><picture><source srcset="/generated/bammetjes-1-300-07ab4c555.webp 300w, /generated/bammetjes-1-500-07ab4c555.webp 500w, /generated/bammetjes-1-650-07ab4c555.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/bammetjes-1-300-6fe28667c.png 300w, /generated/bammetjes-1-500-6fe28667c.png 500w, /generated/bammetjes-1-650-6fe28667c.png 650w" type="image/png"><img src="/generated/bammetjes-1-800-6fe28667c.png" width="1024" height="622"></picture></a></p>

<p>In Nederland zijn er regelmatig mensen die hun lunch eten achter hun bureau. De Nederlandse bammetjes lenen zich hier natuurlijk ook prima voor.</p>

<p>Hier is het eten van lunch achter het bureau een stuk zeldzamer. Tot voor kort had ik dat nog niet gezien.</p>

<p>Wellicht hechten mensen hier meer waarde aan het lunchritueel? Of zou het alleen een praktische reden hebben?</p>

<p>Men eet hier namelijk meestal een warme lunch. Deze wordt van huis meegenomen, of er wordt extern iets gekocht bij het bedrijfsrestaurant of een naburig lunchestablishment.</p>

<p>Zelf ben ik nooit van het bammetjes-achter-het-bureau-kamp geweest. Wel van de boterhammen. Maar deze laat ik graag staan als er ook een lekkere warme lunch gekocht kan worden.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[In Nederland zijn er regelmatig mensen die hun lunch eten achter hun bureau. De Nederlandse bammetjes lenen zich hier natuurlijk ook prima voor. Hier is het eten van lunch achter het bureau een stuk zeldzamer. Tot voor kort had ik dat nog niet gezien. Wellicht hechten mensen hier meer waarde aan het lunchritueel? Of zou het alleen een praktische reden hebben? Men eet hier namelijk meestal een warme lunch. Deze wordt van huis meegenomen, of er wordt extern iets gekocht bij het bedrijfsrestaurant of een naburig lunchestablishment. Zelf ben ik nooit van het bammetjes-achter-het-bureau-kamp geweest. Wel van de boterhammen. Maar deze laat ik graag staan als er ook een lekkere warme lunch gekocht kan worden.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/bammetjes-1-500-07ab4c555.webp" /><media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/bammetjes-1-500-07ab4c555.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Jodiumtabletten</title><link href="https://roaldin.ch/jodiumtabletten" rel="alternate" type="text/html" title="Jodiumtabletten" /><published>2024-02-05T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://roaldin.ch/jodiumtabletten</id><content type="html" xml:base="https://roaldin.ch/jodiumtabletten"><![CDATA[<p>Zwitserland heeft momenteel drie nucleaire energiecentrales. Deze centrales leverden <a href="https://ourworldindata.org/energy/country/switzerland">in 2022 38% van de elektriciteit</a>. Alleen het aandeel waterkracht was met 49% nog hoger.</p>

<p>Twee van deze drie centrales staan hemelsbreed 15 km van ons vandaan. Mocht er iets misgaan, dan zitten wij in de gele gevarenzone.</p>

<p><a href="/assets/jodiumtabletten-2.png"><picture><source srcset="/generated/jodiumtabletten-2-300-5cbfeac3f.webp 300w, /generated/jodiumtabletten-2-431-5cbfeac3f.webp 431w" type="image/webp"><source srcset="/generated/jodiumtabletten-2-300-ae77399bb.png 300w, /generated/jodiumtabletten-2-431-ae77399bb.png 431w" type="image/png"><img src="/generated/jodiumtabletten-2-431-ae77399bb.png" width="431" height="265"></picture></a>
<em>Kaartje van <a href="https://www.bfe.admin.ch/bfe/en/home/supply/nuclear-energy/emergency-protection.html">bfe.admin.ch</a></em></p>

<p>Daarom kregen wij vroeger een bonnetje om gratis jodiumtabletten op te halen bij de apotheek. Deze jodiumtabletten voorkomen dat radioactief materiaal zich ophoopt in de lymfeklieren als dit vrijkomt bij een ongeluk.</p>

<p>Recent is er een beleidsverandering geweest, want de tabletten kregen we ineens per post opgestuurd.</p>

<p><a href="/assets/jodiumtabletten-1.jpg"><picture><source srcset="/generated/jodiumtabletten-1-300-aa34f4bb5.webp 300w, /generated/jodiumtabletten-1-500-aa34f4bb5.webp 500w, /generated/jodiumtabletten-1-650-aa34f4bb5.webp 650w" type="image/webp"><source srcset="/generated/jodiumtabletten-1-300-21777ac21.jpg 300w, /generated/jodiumtabletten-1-500-21777ac21.jpg 500w, /generated/jodiumtabletten-1-650-21777ac21.jpg 650w" type="image/jpeg"><img src="/generated/jodiumtabletten-1-800-21777ac21.jpg" width="2733" height="1322"></picture></a></p>

<p>Eigenlijk wel apart dat ze dat vroeger niet deden. Dit lijkt mij een stuk makkelijker. Vooruitgang!</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Zwitserland heeft momenteel drie nucleaire energiecentrales. Deze centrales leverden in 2022 38% van de elektriciteit. Alleen het aandeel waterkracht was met 49% nog hoger. Twee van deze drie centrales staan hemelsbreed 15 km van ons vandaan. Mocht er iets misgaan, dan zitten wij in de gele gevarenzone. Kaartje van bfe.admin.ch Daarom kregen wij vroeger een bonnetje om gratis jodiumtabletten op te halen bij de apotheek. Deze jodiumtabletten voorkomen dat radioactief materiaal zich ophoopt in de lymfeklieren als dit vrijkomt bij een ongeluk. Recent is er een beleidsverandering geweest, want de tabletten kregen we ineens per post opgestuurd. Eigenlijk wel apart dat ze dat vroeger niet deden. Dit lijkt mij een stuk makkelijker. Vooruitgang!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://roaldin.ch/generated/jodiumtabletten-1-500-aa34f4bb5.webp" /><media:content medium="image" url="https://roaldin.ch/generated/jodiumtabletten-1-500-aa34f4bb5.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>